Son invention est généralement attribuée au chimiste russe Dmitri Mendeleïev , qui construisit en 1869 une table différente de celle qu' on utilise aujourd'hui mais similaire dans son principe , dont le grand intérêt était de proposer une classification systématique des éléments chimiques connus à l' époque en vue de souligner la périodicité de leurs propriétés chimiques , d' identifier les éléments qui restaient à découvrir , et même de pouvoir prédire les propriétés de ces éléments alors inconnus .
D' une manière générale , la mise en commun des ressources de ces laboratoires est de mise pour parvenir à des résultats probants , et la synthèse de l' élément 118 au début des années 2000 a été le fruit d' une collaboration entre le JINR russe et le LLNL américain .
De la toute première tentative de classification des éléments chimiques par Antoine Lavoisier en 1789 au tableau périodique de Glenn Seaborg que nous utilisons aujourd'hui , de nombreux hommes de sciences , issus d' horizons -- et parfois de disciplines -- différents , ont apporté chacun leur contribution , sur une période de près de deux siècles .
Ce tableau , qui se voulait exhaustif et outil de référence , mentionnait ainsi , parmi les éléments chimiques , la lumière et le feu , encore considérés à cette époque comme des principes " chimiques " bien que Lavoisier lui-même ait invalidé la théorie du phlogistique :
Le chlore est désigné comme " radical muriatique " , car Lavoisier considérait que tous les acides étaient des oxoacides -- le nom oxygène signifie étymologiquement " formant des acides " -- et cherchait donc le " radical " que l' oxygène aurait rendu acide -- l ' acide muriatique désignait l' acide chlorhydrique , qui ne contient cependant pas d' oxygène .
La première tentative de classification moderne des éléments chimiques revient au chimiste allemand Johann Wolfgang Döbereiner qui , en 1817 , nota que la masse atomique du strontium ( 88 ) était égale à la moyenne arithmétique des masses atomiques du calcium ( 40 ) et du baryum ( 137 ) , qui ont des propriétés chimiques semblables ( aujourd'hui , ils sont classés parmi les métaux alcalino-terreux ) .
Le premier à remarquer la périodicité des propriétés chimiques des éléments fut le géologue français Alexandre-Émile Béguyer de Chancourtois lorsqu' il classa en 1862 les éléments chimiques alors connus en fonction de leur masse atomique déterminée en 1858 par le chimiste italien Stanislao Cannizzaro .
Dans la foulée , le chimiste anglais John Alexander Reina Newlands publia en 1863 une classification périodique qui eut , elle , un plus fort retentissement ( quoique tardif , et a posteriori ) , car il avait organisé les premiers éléments alors connus par masse atomique croissante -- plus précisément , par masse équivalente croissante -- dans un tableau à sept lignes en les arrangeant de telle sorte que leurs propriétés chimiques soient similaires par lignes , sans hésiter à placer deux éléments dans une même case si nécessaire pour éviter de laisser des cases vides par ailleurs .
Le premier tableau de Meyer comprenait vingt-huit éléments classés en six familles définies par leur valence : c' était un grand pas en direction de la forme moderne du tableau périodique , organisé en groupes dépendant de la configuration électronique des éléments , elle-même directement en relation avec leur valence ; ce n' était néanmoins pas encore le même tableau qu' aujourd'hui , car les éléments étaient toujours rangés par masse atomique croissante .
Le second tableau de Meyer , qui élargissait et corrigeait le premier , fut publié en 1870 , quelques mois après celui de Mendeleïev , dont il renforça l' impact sur la communauté scientifique en apportant aux thèses du chimiste russe , encore très contestées , le soutien de travaux indépendants .
La grande force de ce travail résidait dans les périodes de longueur variable , avec une disposition des éléments qui permettait d' éviter les regroupemets fâcheux de Newlands , tels que le fer , l' or et certains éléments du groupe du platine parmi l' oxygène , le soufre , et les autres éléments du groupe 16 :
Meyer avait également remarqué que si l' on trace une courbe représentant en abscisse la masse atomique et en ordonnée le volume atomique de chaque élément , cette courbe présente une série de maxima et de minima périodiques , les maxima correspondant aux éléments les plus électropositifs .
Malgré la qualité réelle des travaux de ses contemporains , c' est bien au chimiste russe Dimitri Ivanovich Mendeleïev qu' on doit le premier tableau périodique des éléments s' approchant de celui que nous utilisons aujourd'hui , non seulement dans sa forme mais surtout par la vision qui l' accompagne .
À la différence de ses prédécesseurs , Mendeleïev a en effet formulé explicitement en quoi son tableau constituait un outil d' analyse théorique des propriétés de la matière :
Les travaux de Mendeleïev ont été accueillis avec scepticisme par ses pairs , mais la publication subséquente de plusieurs résultats similaires ( ceux de John Newlands et de Lothar Meyer en particulier ) obtenus de façon indépendante ont fait basculer le consensus en faveur de cette nouvelle vision des éléments chimiques .
C' est en voulant mesurer avec précision la masse atomique de l' oxygène et de l' azote par rapport à celle de l' hydrogène que John William Strutt Rayleigh nota une divergence entre la masse atomique de l' azote produit à partir d' ammoniac et celle de l' azote séparé de l' air atmosphérique , légèrement plus lourd .
Les choses se compliquèrent encore lorsque Ramsay et Morris Travers découvrirent le néon en 1898 , matérialisant , avec l' hélium , le groupe nouveau des gaz rares ( ou gaz nobles ) , appelé " groupe 0 " : la masse atomique du néon ( 20,2 ) était exactement intermédiaire entre celles du fluor ( 19 ) et du sodium ( 23 ) .
C' était une évolution majeure , qui résolvait toutes les inconsistances issues du classement en fonction de la masse atomique , lesquelles devenaient gênantes depuis les travaux de systématisation de Dmitri Mendeleïev .
Il confirma que le tellure devait être placé avant l' iode sans nécessiter de revoir sa masse atomique , contrairement à ce qu' avait suggéré Mendeleïev .
Il releva également que les éléments de numéro atomique 43 et 61 manquaient à l' appel : l' élément 43 avait déjà été prédit par Mendeleïev comme eka-manganèse ( il s' agit du technétium , radioactif , synthétisé en 1937 ) mais l' élément 61 était nouveau -- il s' agit du prométhium , radioactif également , isolé en 1947 :
Ce tableau , directement inspiré de celui de John Newlands , constituait l' étape intermédiaire conduisant à la disposition contemporaine .
Le physicien américain Glenn Theodore Seaborg contribua dès 1942 au projet Manhattan dans l' équipe du physicien italien Enrico Fermi .
